向教會歌說不！ 進階版0243 (中)

若想取得更佳閱讀效果，請直接於Blog上瀏覽:

進階版0243 (中)

《六月飛霜》 Chorus 1 (D Major)

F#’ F#’ A’ A’ D D E F#’ F#’ E
六月飛霜 個個笑得哀傷 (2-2-3-3 4-4-4-3-3-4)

B C# D C# B A D B B B A A A F# B
誰又會鑑定誰正常 不知替哪個著想 (0-2-4-4-2-0-4-0 3-3-4-4-4-2-3)

B A B D F#’ F#’ A’ A’ D D F#’ F#’ E
欲求未滿 剩下砒霜 當菜汁分享 (2-0-2-4 2-2-3-3 4-4-3-3-3)

D D A’ A’ A’ D C# B B D E D E D E F#’ D B
猶如吞仙丹上月亮 誰有膽設想這世間下場 (0-0-3-3-3-4-2-0 0-4-3-4-3-4-4-3-2-0)

**註: F#’比F#高8度，A’比A高8度

本身對0-2-4-3唔係咁熟悉既朋友，標埋個音高，係咪會容易左? 拿，對我自己而言就無分別既，我識得寫詞岩音既時候係對樂理零知識，不過對我無用既野唔代表對所有人都無用既。

首先重申一點，因為《六月飛霜》段Chorus係D Major，所以so-fa name同ABCDE呢d係一致既，即係：

do re mi fa so la ti do’
D E F# G A B C# D’

最初一句係「六月飛霜」，即係mi-mi-so-so或者F#-F#-A-A，唱F#呢個音既時候，不妨試下，唱出「零」、「二」、「四」、「三」各一次，聽下會變成咩音:

零=令；二=二；四=?? ；三=??

「零」肯定唔岩音，「四」同「三」唱出黎根本唔知咩語言黎既，唯一得「二」係岩音，不過，係咪F#去A就必定係2去3？又唔一定。以第一個音係F#為例，配以下既音會係:

好清楚，大家可以見到，F# 呢個音唔一定係2黎既，亦可以係3，當佢用黎同其他音比較既時候，就會出現唔同。你會發現，向下走既時候F#就係3，向上走就係2，但事實上又係咪真係咁呢?

學0243本身係係一條捷徑黎，但好可惜要掌握呢樣野係無捷徑，即係唔會固定咩case之下咩音係邊個數字，就算有，都會好多個case連好多exception，我都仲未開始講半音，你有心背，不過拎多幾隻歌黎試，搵到個感覺仲好。不過，無Rules你記唔代表無concept要識，最緊要既係，你呢個所謂「基準音」其實一D都唔基準，因為佢會隨尾音跟住d咩音而變化，F#升A係2上3，但F#升下一個8度，就係0去3，因為音程大，唯有擘大佢。

好喇，去到下一句你一定會問，「誰又會鑑定誰正常」點解D又係4，E又係4呢，答返你，上面個表其實都有答你，只不過你唔會搵第5粒音做基準點，但你清楚知道，第1個音係最低音，呢個情況下通常唔會係3，所以可以放心試0、2、4，但記住，單一個D係無特定既數值，無左後面既E同F#，你都唔會知佢係4，甚至，用2都一樣岩音。

斷句既技巧
鄘俊宇鐘意一裡面都加幾個逗號，真係可惜佢唔寫詞，唔係既話佢寫出黎既歌詞真係斷句運用既最佳演釋。

講斷句之前要講分句，分句我諗大家都明，文章上我地通常會用逗號去分開兩個句子，從文學上句與句之間係相連既，但係，係0243呢個概念入面，分左句，就即係可以Reset，就用返頭先既例子:

F#’ F#’ A’ A’ D D E F#’ F#’ E
六月飛霜 個個笑得哀傷 (2-2-3-3 4-4-4-3-3-4)

同一個F#，前句係2，後句係3，其實已經係Reset左，咁但係斷句又點解關事呢? 一齊睇下呢一句:

B C# D C# B A D B
誰又會鑑定誰正常 (0-2-4-4-2-0-4-0)

同一句入面，第一個C#係2，第二個C#係4，喂，佢家下黃色衫，又變左著綠色衫咩? 其實係既，不如睇睇林夕寫呢句既時候點「肢解」呢8個音:

誰又會 // 鑑定 // 誰正常

係呢度，用0243既時候，不妨將「誰又會」、「鑑定」、「誰正常」當成3個不同既分句，但因為作曲同編曲將呢8個音定義左為同一句，所以我地將「句同分句」講成「斷句」。記住，斷句同分句，係0243既運用上係一樣既效果。

係呢句裡面，誰又會 = 0 – 2 – 4，鑑定 = 4 – 2，誰正常 = 0 – 4 – 0，所以，同樣既係C#，「又」同「鑑」處於不同既「分句」當中，而佢地既「對手」唔同，係比較之下，因為「鑑」字係「小分句」之中係最高音既一個，所以用4呢個值，而「又」字因為有個比佢更高音既字出現係「小分句」之中，所以用2。

Tricky之處係，斷句無特定既標準。林夕將「誰又會鑑定誰正常」斬開三份，令呢句變成ＸＸＸ／／ＸＸ／／ＸＸＸ既結構，咁仲有冇其他分法呢?

誰又會鑑 // 定誰正常

撇除詞意，如果用左呢個結構，整句既值就會變成 0-2-4-2 // 2-0-4-0，今次兩個C#都落係同一個數值上，就係因為兩個C#因為斷句既關係而落入同一個「小分句」當中，咁固然係同返同一個數值啦。

係實際應用上，作為詞人，利用斷句去將一句句子切開成幾份，真正意思並唔係要為左就個音，而係就個Phrase。想像下，如果句「誰又會鑑定誰正常」，我諗到既係用四字成語黎入，我仲點可能用林夕既斷句? 總之就係，一個「小分句」可以有完整既一個Phrase、兩個、三個、幾多都得，但重點係要完整，假如你斷句係ＸＸＸＸ／／ＸＸＸＸ但實際上寫既Phrase係ＸＸＸ／／ＸＸ／／ＸＸＸ，咁咪同佢一樣囉:

延伸閱讀:

淺談0243 (上):

淺談0243 (下):

進階版0243(上):
[url]
[/url]

=====================================================

小弟既Facebook Page:

其他文章:

呢度真係好唔熱鬧

係你同人開火熱鬧啫

杜琪峯式槍林彈雨